<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<kiln:root xmlns:i18n="http://apache.org/cocoon/i18n/2.1"
  xmlns:kiln="http://www.kcl.ac.uk/artshums/depts/ddh/kiln/ns/1.0"
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">

  <kiln:parent>
    <xi:include href="base.xml"/>
  </kiln:parent>

  <kiln:child>
    <kiln:block name="title">
      <i18n:text>SigiDoc: Home</i18n:text>
    </kiln:block>

    <kiln:block name="page-header">
      <div class="row">
        <div class="large-12 columns text-center">
          <h1 class="lp-h1">
            <i18n:text i18n:key="home-title"/>
          </h1>
          <h3 class="lp-h3">Institut Catholique de Paris, Institut Français d'Études Byzantines</h3>
          <div class="lp-h5-div text-left">
          <h5 class=""><i18n:text i18n:key="home-editor">Édition des sceaux</i18n:text>: <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/cheynet-jean/" target="_blank"
              >Jean-Claude Cheynet</a>, <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/prigent-vivien/" target="_blank"
              >Vivien Prigent</a>, <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/sopracasa-alessio/" target="_blank"
              >Alessio Sopracasa</a></h5>
          <h5><i18n:text i18n:key="home-digi-editor">Édition numérique</i18n:text>: <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/sopracasa-alessio/" target="_blank"
              >Alessio Sopracasa</a></h5>
          </div>
        </div>
      </div>
    </kiln:block>

    <kiln:block name="content-section">
      <main>
        <div class="row">
          <div class="large-12 columns">
            <img class="landing-img" src="/assets/images/seal.png"/>
            <!-- <div class="landing-page-container">
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> About </h3>
            <p>Learn more about this portal</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Search </h3>
            <p>Search the collections</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Collections </h3>
            <p>See all collections</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Guidelines </h3>
            <p>More informations on how to encode</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Team </h3>
            <p>Get to know our team</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> 2048 </h3>
            <p>Objects in all collections</p>
            </div>
          </div> -->
            <div class="panel radius">

              <!-- <div class="landing-img" id="site-title"></div> -->
              <p>Le corpus sigillographique en cours de publication ici représente la première
                entreprise d'édition systématique des sceaux de la Collection de l'IFEB. Les travaux
                ont débuté dans le cadre du projet franco-allemand <a
                  href="https://www.orient-mediterranee.com/program/reveler-le-potentiel-meconnu-des-sceaux-nouvelles-methodologies-pour-la-recherche-historique-dans-le-domaine-des-etudes-byzantines/"
                  target="_blank">ANR-DFG <i>DigiByzSeal</i></a> et vont se poursuivre au-delà de la
                date de fin du projet. L'ensemble choisi pour commencer cette publication est celui
                des sceaux avec une légende comportant la mention d'un toponyme.</p>
              <p>L'inventaire partiel constitué dans le cadre du projet <i>DigiByzSeal</i> fait
                actuellement état de 2888 éléments, dont une partie, toutefois, se présente sous
                forme de fragments, ce qui entraîne une certaine surestimation du total; le dernier
                tiers environ est conservé en vrac dans les tiroirs du meuble des sceaux. La
                totalité de la collection a reçu une nouvelle numérotation: les nouveaux numéros
                d'inventaire ont été associés aux anciens quand ces derniers sont connus et ce
                travail va se poursuivre au fur et à mesure de l'étude et de la publication des
                bulles; les sceaux en vrac ont été temporairement disposés dans des pochettes
                numérotées, avant que toute la collection ne soit rangée de manière plus apte à
                en garantir la longue conservation.</p>
              <h4>Présentation</h4>
              <p>Les informations sur comment la collection aujourd’hui conservée à l’<a
                  href="https://www.icp.fr/recherche/instituts-de-recherche/institut-francais-detudes-byzantines-ifeb"
                  target="_blank">Institut Français d’Études Byzantines</a> a été constituée et sur
                les circonstances de l’acquisition des sceaux sont fort peu nombreuses et viennent,
                la plupart du temps, non pas des publications notamment de <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q15709784" target="_blank">Vitalien
                  Laurent</a>, mais des documents et lettres conservés dans les archives de
                l’Institut.</p>
              <p>Les tous premiers sceaux entrés à l’Institut byzantin des <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q745449" target="_blank">Assomptionnistes</a>
                de <a href="https://www.geonames.org/744906/kadikoey.html" target="_blank"
                  >Kadiköy</a> furent acquis par <a href="https://www.wikidata.org/wiki/Q18912096"
                  target="_blank">L. Rabois-Bousquet</a>, alias S. Pétridès, tandis que <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q3262880" target="_blank">L. Petit</a> réunit
                198 sceaux latins et grecs, entrés ensuite au Médailler Vatican et qui se sont
                révélés des copies de la collection Likhačev.</p>
              <p>C’est dans le cadre du recensement pour son célèbre <i>Corpus</i> que Vitalien
                Laurent entame la constitution de la collection de sceaux aujourd’hui conservée à
                l’IFEB. Le <a href="https://www.college-de-france.fr/fr" target="_blank">Collège de
                  France</a> a contribué, même si de manière limitée, à ces acquisitions: les fonds
                alloués à Laurent pour son recensement sont en partie utilisés à cette fin, seule
                façon, selon lui, de pouvoir avoir accès aux plombs. Ainsi, entre 1935 et 1938
                Laurent fit l’acquisition de pas moins de 609 sceaux, en jouant sur le fait que les
                antiquaires établissaient leur prix plus sur la base de l’état de conservation et
                l’apparence que sur la valeur scientifique de ces objets. Ces bulles représentent
                40% des environ 1500 collectionnées par Laurent pour l’Institut, qui en possédait 17
                à l’arrivée du sigillographe (qui les publia en 1928). L’essentiel de la collection
                semble avoir été constitué avant le départ d’Istanbul, mais les achats se sont
                poursuivis jusqu’au décès de Laurent.</p>
              <p>Dans son entreprise de collecte, Laurent avait des adversaires, nommés par lui
                collectivement "yankees", des riches collectionneurs américains qui avaient un
                potentiel financier bien supérieur à celui de l’Institut, et notamment <a
                  href="https://www.doaks.org/resources/online-exhibits/before-byzantium/who-was-thomas-whittemore"
                  target="_blank">T. Whittemore</a>. Toutefois, Laurent put bénéficier de l’aide de
                deux membres de l’ambassade des États-Unis en Turquie. D’abord <a
                  href="http://www.shawfoundation.org/about.php" target="_blank">G. Howland
                Shaw</a>, Assistant Secretary of State (et collectionneur de <a
                  href="https://www.doaks.org/@@search?Subject%3Alist=Shaw%20Catalogue"
                  target="_blank">sceaux byzantins aujourd’hui à Dumbarton Oaks</a>), et puis l’une
                de ses subordonnées à l’ambassade, <a
                  href="https://en.wikipedia.org/wiki/Betty_Carp" target="_blank">Bertha “Betty”
                  Carp</a>.</p>
              <p>Mais déjà au moment de commencer la collecte pour l’Institut, Laurent fit le
                constat que les temps auxquels les sceaux se vendaient pour pas cher étaient
                désormais révolus. L’effort financier des Assomptionnistes montre bien l’importance
                accordée à cette source: les données contenues dans la correspondance de Laurent
                montrent bien l’exiguïté des moyens financiers à sa disposition, ce qui a permis
                essentiellement l’achat de bulles de rebut: néanmoins, les fonds destinés par
                l’Institut à l’achat des sceaux ne furent pas du tout négligeables, compte-tenu du
                budget serré de cette institution, et le travail consacré à cette collection a sans
                doute représenté un élément important de ses activités.</p>
              <p>Présentation extraite de: Vivien Prigent, <i>De l’apport des «petits monuments»:
                  faire de l’or avec du plomb</i>, dans Marie-Hélène Blanchet et Ionuţ-Alexandru
                Tudorie (éd.), <i>L'apport des Assomptionnistes français aux études byzantines: une
                  approche critique. Actes du Colloque de Bucarest, 25-27 septembre 2014</i>, Paris
                2017 (Archives de l’Orient Chrétien 21), p. 385-452, ici p. 427-443.</p>
              <p>Pour une histoire de l'Institut byzantin des Assomptionnistes, voir <a
                  href="https://doi.org/10.3406/rebyz.1995.1900" target="_blank">Albert Failler,
                    <i>Le centenaire de l'Institut byzantin des Assomptionnistes</i></a>, Revue des
                Études Byzantines, 53 (1995), p. 5-40.</p>
            </div>
            <div class="row">
              <div class="large-12 columns text-center">
                <div class="panel radius">
                  <p>The full bibliographical description of this publication: <strong>[to be
                      changed by each project]</strong>, available at: <a target="_blank" href="https://ifeb.sigidoc.huma-num.fr/">https://ifeb.sigidoc.huma-num.fr/</a>.</p>
                  <p>This should be abbreviated to <strong>[to be changed by each
                    project]</strong>.</p>
                  <p>GitHub repository available <a href="https://github.com/SigiDoc/EFES-SigiDoc"
                      target="_blank">https://github.com/SigiDoc/EFES-SigiDoc</a>.</p>
                  <p><a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                      <img alt="Creative Commons License" style="border-width:0"
                        src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"/>
                    </a> This work is licensed under a <a rel="license"
                      href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">CC-BY-NC-SA
                      License</a> (unless otherwise stated).</p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </main>
    </kiln:block>
  </kiln:child>
</kiln:root>
