<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<kiln:root xmlns:i18n="http://apache.org/cocoon/i18n/2.1"
  xmlns:kiln="http://www.kcl.ac.uk/artshums/depts/ddh/kiln/ns/1.0"
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">

  <kiln:parent>
    <xi:include href="base.xml"/>
  </kiln:parent>

  <kiln:child>
    <kiln:block name="title">
      <i18n:text>SigiDoc: Home</i18n:text>
    </kiln:block>

    <kiln:block name="page-header">
      <div class="row">
        <div class="large-12 columns text-center">
          <h1 class="lp-h1">
            <i18n:text i18n:key="home-title"/>
          </h1>
          <h3 class="lp-h3">Bibliothèque nationale de France</h3>
          <div class="lp-h5-div text-left">
          <h5><i18n:text i18n:key="home-editor">Édition des sceaux</i18n:text>: <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/cheynet-jean/" target="_blank"
              >Jean-Claude Cheynet</a>, <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/prigent-vivien/" target="_blank"
              >Vivien Prigent</a>, <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/sopracasa-alessio/" target="_blank"
              >Alessio Sopracasa</a></h5>
          <h5><i18n:text i18n:key="home-digi-editor">Édition numérique</i18n:text>: <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/sopracasa-alessio/" target="_blank"
              >Alessio Sopracasa</a></h5>
          </div>
        </div>
      </div>
    </kiln:block>

    <kiln:block name="content-section">
      <main>
        <div class="row text-left">
          <div class="large-12 columns">
            <img class="landing-img" src="/assets/images/seal.png"/>
            <!-- <div class="landing-page-container">
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> About </h3>
            <p>Learn more about this portal</p>
            </a>
            <a href="{kiln:url-for-match('local-search', ($language, ()), 0)}" target="_blank" class="landing-panel">
            <img class="panel-icon" src="/assets/google-icons/database_search_24dp_45658B_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Search </h3>
            <p>Search the collections</p>
            </a>
            <a href="{kiln:url-for-match('local-collections', ($language, ()), 0)}" target="_blank" class="landing-panel">
            <img class="panel-icon" src="/assets/google-icons/apps_24dp_45658B_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Collections </h3>
            <p>See all collections</p>
            </a>
            <a href="{kiln:url-for-match('local-guidelines', ($language, ()), 0)}" target="_blank" class="landing-panel">
            <img class="panel-icon" src="/assets/google-icons/auto_stories_24dp_45658B_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Guidelines </h3>
            <p>More information on how to search</p>
            </a>
            <a href="{kiln:url-for-match('local-team', ($language, ()), 0)}" target="_blank" class="landing-panel">
            <img class="panel-icon" src="/assets/google-icons/groups_24dp_45658B_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Team </h3>
            <p>Get to know our team</p>
            </a>
            <div class="landing-panel">
            <img class="panel-icon" src="/assets/google-icons/data_usage_24dp_45658B_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
              <h3> <xsl:value-of select="count(//doc)"></xsl:value-of></h3>
            <p>Objects in all collections</p>
            </div>
          </div> 
            <div class="panel radius">
              <!-- <div class="landing-img" id="site-title"></div> -->
              <p>Le corpus sigillographique en cours de publication ici représente la première
                entreprise d'édition systématique des sceaux de la Collection George Zacos de la
                Bibliothèque nationale de France. Les travaux ont débuté dans le cadre du projet
                franco-allemand <a
                  href="https://www.orient-mediterranee.com/program/reveler-le-potentiel-meconnu-des-sceaux-nouvelles-methodologies-pour-la-recherche-historique-dans-le-domaine-des-etudes-byzantines/"
                  target="_blank">ANR-DFG <i>DigiByzSeal</i></a> et vont se poursuivre au-delà de la
                date de fin du projet. L'ensemble choisi pour commencer cette publication est celui
                des sceaux avec une légende comportant un nom transmissible.</p>
              <h3>Présentation</h3>
              <h4>La donation Zacos à la Bibliothèque nationale de France</h4>
              <p>En 1998, Madame <a href="https://www.wikidata.org/wiki/Q34625788" target="_blank"
                  >Janet Zacos</a> a fait don au Cabinet des Médailles de la Bibliothèque nationale
                de France (BnF), aujourd'hui <a
                  href="https://www.bnf.fr/fr/departement-monnaies-medailles-antiques"
                  target="_blank">Département des Monnaies, Médailles et Antiques</a>, de la
                collection de sceaux rassemblée par son époux, Monsieur <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q1509099" target="_blank">George Zacos</a>,
                comprenant 6300 plombs, en trés bon état de conservation. La collection ainsi entrée
                à la Bibliothéque nationale de France hisse d'un seul coup dans ce domaine le
                Cabinet des Médailles au niveau des trois plus grandes collections du monde, après
                celle de Dumbarton Oaks à Washington et celle du Musée de l'Ermitage à
                Saint-Pétersbourg. Dans toute l'histoire des séries byzantines du Cabinet, c'est la
                donation la plus importante jamais recue depuis celle de la collection Schlumberger
                en 1926. Madame Janet Zacos a également offert la photothéque de son époux, qui
                comprend non seulement les photographies des sceaux donnés, mais aussi une part
                notable des nombreux clichés des plombs conservés à Dumbarton Oaks et dans diverses
                collections publiques et privées.</p>
              <h4>La carrière de George Zacos</h4>
              <p>George Zacos naquit en 1911 à Istanbul. Issu d'une famille de la petite bourgeoisie
                grecque, il fit ses études secondaires au collège américain d'Istanbul, le Robert
                College. Alors qu'il atteignait quatorze ans, son pére demanda à un ami de la
                famille et antiquaire réputé, Andronikos, de lui apprendre le métier. Devenu adulte,
                George Zacos s'installa à son compte. Les années de la guerre et de l'immédiat
                après-guerre furent difficiles. Ayant dû temporairement quitter Istanbul pour
                l'Anatolie, il revint, ayant contracté la malaria. Il s'était d'abord intéressé aux
                monnaies byzantines, puis il rencontra le <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q15709784" target="_blank">Père V.
                Laurent</a>, qui lui enseigna la sigillographie byzantine. George Zacos vendit alors
                les monnaies d'or qui lui restaient et se mit à acheter les sceaux en quantité,
                changeant l'or en plomb. Cette première collection fut vendue en 1951, établissant
                définitivement la réputation internationale de l'antiquaire. En 1963, il quitta
                Constantinople pour s'installer en Suisse, où il résida jusqu'a sa mort en 1983. </p>
              <p>George Zacos ne fut pas seulement collectionneur et marchand, mais devint, avec le
                Père V. Laurent, un spécialiste renommé, appuyant ses recherches sur un vaste fonds
                documentaire, qui fut dispersé en 1993. Il publia, en collaboration avec A. Veglery,
                les quatre tomes du volume des <i>Byzantine Lead Seals</i>, George Zacos finançant
                lui-même l'impression d'une haute qualité technique de cet ouvrage de référence, qui
                reste indispensable à tout historien de Byzance. L'ouvrage, qui comprend I'édition
                de plus de trois mille sceaux, apportait de nombreux inédits et donnait la première
                étude systématique sur les sceaux des commerciaires, matériel de première importance
                pour l'histoire des siècles dits obscurs. George Zacos publiait aussi, avec un
                commentaire détaillé, une série de plombs ayant appartenu aux membres des
                différentes familles régnantes de Byzance, notamment celle des Comnenes. Cette
                étude, non seulement est indispensable aux prosopographes, mais donne des
                informations de premier ordre sur l'évolution de la couche dirigeante. La mort, en
                1983, empêcha George Zacos de poursuivre la publication du corpus sous la forme
                qu'il avait projeté, mais un second volume, posthume, fut édité sous I'impulsion de
                Madame Janet Zacos, avec l'aide de <a href="http://viaf.org/viaf/268090557"
                  target="_blank">J. Nesbitt</a>.</p>
              <h4>La collection Zacos</h4>
              <p>George Zacos constitua une première collection de plus de dix mille plombs, dont la
                plus grande partie provenait d'Istanbul: une partie fut achetée aux jeunes gens, les
                araïdjis, qui allaient, après une forte tempête, les recueillir le long de la plage
                qui bordait la muraille maritime, la mer ramenant des sceaux enlevés aux déblais
                jetés là aprés les aménagements du centre d'Istanbul, près de la Mésè. C'est cette
                première collection d'environ dix mille plombs qui fut vendue en 1951 à Monsieur <a
                  href="https://www.doaks.org/resources/bliss-tyler-correspondence/annotations/robert-woods-bliss"
                  target="_blank">Robert</a> et Madame <a
                  href="https://www.doaks.org/resources/bliss-tyler-correspondence/annotations/mildred-barnes-bliss"
                  target="_blank">Mildred</a> Bliss et entra ainsi au Centre d'études byzantines de
                Dumbarton Oaks. Ces sceaux se reconnaissent par leur numérotation qui commence par
                55.1 et par 58.106.</p>
              <p>Ensuite, George Zacos recommença une nouvelle collection à Istanbul, puis à Bâle,
                qui atteignait au moment de sa mort autour de 7000 pièces, dont 6300 sont désormais
                à la BnF. Trois ventes aux enchères, organisées par la Maison Spink de Londres, ont
                déjà eu lieu, qui ont permis de vendre la moitié du reste. La nouvelle collection
                connut quelques tribulations. George Zacos ayant loué à un Grec d'Istanbul la maison
                paternelle, le locataire brisa la porte de la piéce où étaient entreposés les plombs
                et les vendit. George Zacos dut ainsi racheter, une seconde fois, certains de ses
                propres sceaux. II put aussi acquérir des collections déja constituées, comme celles
                de Diamanti et de Papadopoulos.</p>
              <p>Présentation extraite (avec modifications mineures) de: Jean-Claude Cheynet, <i>Sceaux de la
                  collection Zacos (Bibliothèque nationale de France) se rapportant aux provinces
                  orientales de l'Empire byzantin: exposition organisée par le Département des
                  monnaies, médailles et antiques, Bibliothèque nationale de France (16 juillet - 14
                  octobre 2001</i>, Paris 2001, p. 5-7; voir aussi la présentation de George et
                Janet Zacos sur le <a
                  href="https://comitehistoire.bnf.fr/dictionnaire-fonds/georges-janet-zacos"
                  target="_blank">site de la BnF</a>.</p>

            </div>
            <div class="row">
              <div class="large-12 columns">
                <div class="panel radius">
                  <p>The full bibliographical description of this publication: <strong>[to be
                      changed by each project]</strong>, available at: <a href="https://zacos.sigidoc.huma-num.fr/" target="_blank">https://zacos.sigidoc.huma-num.fr/</a>.</p>
                  <p>This should be abbreviated to <strong>[to be changed by each
                    project]</strong>.</p>
                  <p>GitHub repository available <a href="https://github.com/SigiDoc/EFES-SigiDoc"
                      target="_blank">https://github.com/SigiDoc/EFES-SigiDoc</a>.</p>
                  <p><a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                      <img alt="Creative Commons License" style="border-width:0"
                        src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"/>
                    </a> Authorship remains fully attributed to the original author(s). The content is shared under a <a rel="license"
                      href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">CC-BY-NC-SA
                      License</a>.</p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </main>
    </kiln:block>
  </kiln:child>
</kiln:root>
